%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.2cm]{geometry}

\title{Fonctions affines\\Vecteurs}
\date{12/03/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 6 --- B}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{\large Nom : ................}

\begin{exercice}[Placer des points --- 8 points]~
  On considère les points $A$, $B$, $C$ suivants.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (0,0) grid (10,8);
      \coordinate (A) at (9,5);
      \coordinate (B) at (5,3);
      \coordinate (C) at (7,7);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(C)$);
      \coordinate (J) at ($.5*(B)+.5*(C)$);
      \coordinate (K) at ($(B)+(J)-(A)$);
      \coordinate (D) at ($1.5*(B)-.5*(C)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[above right]{$C$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;

      %\draw (I) node{$\bullet$} node[above left]{$I$};
      %\draw (J) node{$\bullet$} node[above left]{$J$};
      %\draw (K) node{$\bullet$} node[above left]{$K$};
      %\draw (D) node{$\bullet$} node[above left]{$D$};
      %\draw[dashed] (A) -- (C) -- (K) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
    On nomme $J$ le milieu de $\left[ BC \right]$, et on définit $K$ et $D$ tels que 
      $\vecteur{JK}=\vecteur{AB}$ et
      $\vecteur{AD}=\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}$.
  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Placer les points $J$, $K$, $D$ sur le graphique ci-dessus.
        \item Conjecturer la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la relation entre $\vecteur{CJ}$ et $\vecteur{CB}$ ? Justifier.
        \item Montrer que $\frac{1}{2}\vecteur{CB}+\vecteur{AB}=\vecteur{CK}$.
        \item En déduire la nature du quadrilatère $CKDA$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Fonctions affines --- 10 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On considère deux fonctions affines $f:x\mapsto x-4$ et $g:x\mapsto -2x-2$, définies sur $\mathbb{R}$.
      On a dressé le tableau de signes d'une des deux fonctions, mais il est incomplet.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
          {$x$ /1,
            $\ldots$ /1
          }
          {$-\infty$,$\ldots$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{, -, z ,+}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
      \begin{enumerate}
        \item Ce tableau concerne-t-il la fonction $f$ ou la fonction $g$ ? Pourquoi ?
        \item Compléter les deux pointillés dans ce tableau.
      \end{enumerate}
      \item Déterminer l'expression d'une fonction affine telle que $g\left( -2 \right)=2$ et $g\left( 16 \right)=5$.
      \item Soit $h:x\mapsto -7x-5$.
        \begin{enumerate}
          \item Dresser le tableau de variations de $h$.
          \item Calculer $h(0)$ puis, sans faire de nouveaux calculs, déterminer le signe de $h(2016)$.
        \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Contradiction --- 2 points]
  Voici le tableau de signes d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {-3, -1, 2, 6}%
      \tkzTabLine{, +, z ,- ,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \noindent Prouver que le tableau suivant \emph{n'est pas} le tableau de variations de $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-3, -2, 6}%
      \tkzTabVar{+/2, -/-1, +/3}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 1 points]
  Soient $A$ et $B$ deux points distincts. Lequel des deux vecteurs suivants a
  la plus grande norme : $\vecteur{AB}-\vecteur{BA}$, ou
  $\vecteur{AB}+\vecteur{BA}$ ? Justifier.
\end{exercice}
\end{document}
